\mychapter{Desenvolvimento}{chp:implementacao}

Serão apresentadas neste capítulo as etapas do desenvolvimento do Kuase~de~Graça, baseadas nas especificações do capítulo anterior.

\section{Projeto de Banco de Dados}

\subsection{Diagrama Entidade Relacionamento}

\begin{figure}[hbt]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/ER.png}
\caption{Diagrama entidade relacionamento sem os atributos.}
\label{fig:er}
\end{figure}

O diagrama entidade relacionamento baseado na especificação do sistema no capítulo anterior pode ser visto na Figura~\ref{fig:er}.
Esse diagrama é fundamentado num modelo de dados que tem como objetivo representar conceitualmente os dados de um sistema de informação.
Ele consegue incorporar algumas das informações semânticas sobre o mundo real \citep{Chen:1975:EMT:1282480.1282492}, o que o torna uma ferramenta ideal para o projeto do banco de dados desse sistema.
Nessa figura, os atributos foram ocultados, contudo, serão apresentados os atributos das entidades mais importantes: Usuário e Leilão.

\subsubsection{Entidade Usuário}

Essa entidade representa um usuário do sistema.
Seus atributos são apresentados na Figura~\ref{fig:entidade_usuario}.

\begin{figure}[hbt]
\centering
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{imagens/entidade_usuario.png}
\caption{Atributos da entidade usuário.}
\label{fig:entidade_usuario}
\end{figure}

A maioria dos atributos dessa entidade são dados de cadastro do usuário.
O restante é explicado a seguir:

\begin{itemize}
\item
\texttt{ativo}: indica se o usuário já fez a ativação do seu cadastro (Seção~\ref{sec:ativacao_cadastro});

\item
\texttt{administrador}: indica se o usuário pode administrar o sistema (Seção~\ref{sec:administracao});

\item
\texttt{quantidade\_lances}: armazena a quantidade de lances que o usuário possui para participar dos leilões;

\item
\texttt{tentativas\_login}: indica quantas vezes o usuário tentou realizar login e não conseguiu, com o objetivo de requisitar a digitação de um CAPTCHA (Seção~\ref{sec:captcha}).

\end{itemize}

\subsubsection{Entidade Leilão}

Representa um leilão do sistema.
Seus atributos são apresentados na Figura~\ref{fig:entidade_leilao}.

\begin{figure}[hbt]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{imagens/entidade_leilao.png}
\caption{Atributos da entidade leilão.}
\label{fig:entidade_leilao}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item
\texttt{tipo}: informa se o leilão é progressivo ou regressivo;

\item
\texttt{destaque}: informa se o leilão pode aparecer no espaço de leilões em destaques (item C da Figura~\ref{fig:layout});

\item
\texttt{finalizado}: informa se o leilão foi arrematado, encerrou sem arrematante, ou se não iniciou, de modo a ser exibido na página inicial ou na página de leilões arrematados;

\item
\texttt{pago}: informa se o arrematante já realizou o pagamento desse leilão;

\item
\texttt{data\_hora\_finalizacao}: informa a data e a hora em que o cronômetro do leilão zerou;

\item
\texttt{preco\_inicial}: informa o preço do leilão antes do mesmo receber qualquer oferta.
Esse valor é deduzido a partir do tipo do leilão e do preço de mercado sugerido do produto (Seção~\ref{sec:tipos_leilao});

\item
\texttt{data\_hora\_inicio}: informa a data e hora marcadas para o início do leilão;

\item
\texttt{duracao}: informa o tempo estabelecido para o cronômetro do leilão.
A cada lance, o cronômetro voltará a esse valor;

\item
\texttt{quantidade\_lances}: informa quantos lances o leilão já recebeu;

\item
\texttt{preco\_atual}: informa o preço do leilão de acordo com o preço inicial, o tipo do leilão e a quantidade de lances recebida.
Quando o leilão terminar, esse será o valor a ser pago pelo arrematante (se o preço for positivo) ou a ser devolvido a ele na forma de lances (se o preço for negativo);

\item
\texttt{data\_hora\_ultimo\_lance}: informa a data e a hora do último lance recebido no leilão.
Esse será o lance vencedor se não houver novas ofertas até o cronômetro zerar.
Essa informação será usada na visualização desse leilão na página de leilões arrematados, conforme a Figura~\ref{fig:arrematado};

\item
\texttt{nome\_ultimo\_usuario}: informa o nome de usuário do dono do último lance recebido no leilão.
Essa informação será usada no item I da Figura~\ref{fig:leilao} e na visualização desse leilão na página de leilões arrematados;

\item
\texttt{quantidade\_lances\_ultimo\_usuario}: informa a quantidade de lances do dono do último lance recebido no leilão.
Após o arremate, essa informação será usada na visualização desse leilão na página de leilões arrematados.
\end{itemize}

\subsection{Modelo Lógico}
\label{sec:logico}

Um modelo lógico é uma descrição de um banco de dados no nível de abstração visto pelo usuário do SGBD \citep{Heuser:2008}.
Neste projeto, utilizou-se um SGBD relacional (Seção~\ref{sec:tecnologias}), onde os dados são organizados na forma de tabelas.
Pode ser vista na Figura~\ref{fig:logico}, a estrutura das tabelas projetada a partir do diagrama entidade relacionamento.

\begin{figure}[hbt]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/logico.png}
\caption{Estrutura das tabelas do banco de dados.}
\label{fig:logico}
\end{figure}

\section{Tecnologias Utilizadas}
\label{sec:tecnologias}

Para o desenvolvimento do Kuase~de~Graça, foram utilizadas as seguintes tecnologias:

\begin{itemize}
\item
Sistema Operacional: Ubuntu Server 10.04 LTS\footnote{\textit{Long-Term Support}.} \\(\url{http://www.ubuntu.com/});

\item
Servidor HTTP: Apache 2.2.14 \\(\url{http://www.apache.org/});

\item
Linguagem de programação do lado servidor: PHP\footnote{\textit{PHP: Hypertext Preprocessor}.} 5.3.8 \citep{LukeWelling2005, Schlossnagle2004} \\(\url{http://www.php.net/});

\item
\textit{Framework} para desenvolvimento Web: CakePHP 1.2.11 \\(\url{http://cakephp.org/});

\item
Editor de código fonte: Notepad++ 5.9.6.2 \\(\url{http://notepad-plus-plus.org/});

\item
Sistema de Gerenciamento de Banco de Dados (SGBD): MySQL 5.1.61 \\(\url{http://www.mysql.com/});

\item
Administrador de banco de dados: phpMyAdmin 3.3.2 \\(\url{http://www.phpmyadmin.net/});

\item
Linguagem de programação do lado cliente: JavaScript \citep{MichaelMorrison2007} \\(\url{https://developer.mozilla.org/en/JavaScript});

\item
Linguagem de estilo: CSS\footnote{\textit{Cascading Style Sheets}.} 2.1 \\(\url{http://www.w3.org/Style/CSS/});

\item
Serviço de CAPTCHA: reCAPTCHA \\(\url{http://www.google.com/recaptcha});

\item
Teste de carga: ApacheBench 2.3 \\(\url{http://httpd.apache.org/docs/2.0/programs/ab.html}).
\end{itemize}

\section{Características do \textit{Framework} CakePHP}

O CakePHP é um \textit{framework} de desenvolvimento rápido\footnote{\textit{Rapid Application Development} (RAD) é uma metodologia de desenvolvimento de \textit{software} que envolve desenvolvimento iterativo e prototipação \citep{McConnell:1996}.} para PHP.
Seu objetivo principal é permitir que o trabalho seja feito de uma maneira rápida e estruturada, contudo, sem perda da flexibilidade.
O programador conta com todas as ferramentas que precisa para começar a programar o que realmente o interessa: a lógica específica de sua aplicação, ao invés de, a cada novo projeto, ter que ``reinventar a roda'' (envio de e-mails, \textit{cookies} do navegador, segurança, gerenciamento de sessão e tratamento de requisições).

As vantagens de utilizar o CakePHP incluem:

\begin{itemize}
\item
Comunidade ativa e amigável;

\item
Licença flexível, abrangendo \textit{software} livre e proprietário;

\item
Geração de código baseada na estrutura das tabelas do banco de dados;

\item
Arquitetura MVC (Seção~\ref{sec:mvc});

\item
Validação embutida;

\item
Mecanismos de \textit{cache} flexíveis;

\item
Pouca ou nenhuma configuração no Apache envolvida.
\end{itemize}

\subsection{Arquitetura MVC}
\label{sec:mvc}

O CakePHP segue o padrão de projeto de \textit{software} MVC \citep{Burbeck:92}, que separa a aplicação em três camadas principais.

\subsubsection{\textit{Model}}
Pode ser vista como a primeira camada de interação com o banco de dados.
Responsável por recuperar dados do banco de dados, convertê-los em conceitos significantes para a aplicação, bem como processar, validar, associar e qualquer outra tarefa relativa ao tratamento desses dados.

\subsubsection{\textit{View}}
É responsável por utilizar as informações de que dispõe para produzir qualquer interface de apresentação que a aplicação precisar.
Por exemplo, ela poderia usar um conjunto de dados retornados da camada \textit{Model} para renderizar uma página HTML contendo esses dados.

\subsubsection{\textit{Controller}}
Essa camada lida com as requisições dos usuários.
É responsável por renderizar de volta uma resposta com a ajuda das camadas \textit{Model} e \textit{View}.

\subsection{Ciclo de Requisição do CakePHP}
\label{sec:ciclo_cakephp}
O tratamento típico de uma requisição do usuário no CakePHP é apresentado na Figura~\ref{fig:mvc}.
Ele inicia com um usuário requisitando uma página ou recurso à aplicação.
Essa requisição é processada primeiramente por um \textit{dispatcher} (expedidor), que irá selecionar a classe \textit{controller} correta para tratá-la.
Uma vez que o pedido chega ao \textit{controller} ele se comunicará com a camada \textit{Model} para processar qualquer busca de dados ou operação de salvamento necessária.
Depois que essa comunicação termina, o \textit{controller} irá proceder delegando à classe \textit{view} a tarefa de gerar uma saída resultante dos dados fornecidos pela camada \textit{Model}.
Finalmente, quando essa saída é gerada, é imediatamente renderizada para o usuário.

\begin{figure}[hbt]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{imagens/mvc.png}
\caption{Ciclo de requisição do CakePHP.}
\label{fig:mvc}
\end{figure}

\section{Arquitetura do Kuase~de~Graça}

A arquitetura do Kuase~de~Graça pode ser vista na Figura~\ref{fig:arquitetura}.
Para cada tabela do modelo lógico (Seção~\ref{sec:logico}), criou-se uma classe \textit{model} para interagir com os dados armazenados na tabela.

Os casos de uso apresentados na Seção~\ref{sec:casos_de_uso} são as requisições que podem ser feitas pelo usuário através do navegador.
Essas requisições, como explicado na Seção~\ref{sec:ciclo_cakephp}, são tratadas por uma classe \textit{controller} específica.
Foram criadas várias classes \textit{controller} para tratar essas requisições, distribuindo-as de acordo com a entidade principal que elas referenciam.
Por exemplo, a requisição ``Visualizar Depoimentos'' diz respeito à entidade ``Depoimento''.
Portanto, a classe \textit{controller} designada para tratar essa requisição é ``\textit{Controller} Depoimentos''.

Para melhor exemplificar, todas as requisições tratadas por ``\textit{Controller} Usuários'' e ``\textit{Controller} Leilões'' são apresentadas na Figura~\ref{fig:requisicoes_usuarios_leiloes}.
Para cada requisição da esquerda, um método é definido na classe \textit{controller} da direita.
Esse método é chamado automaticamente pelo CakePHP sempre que a requisição é realizada.

\begin{figure}[hbt]
\centering
\includegraphics[totalheight=0.9\textheight]{imagens/arquitetura.png}
\caption{Arquitetura do Kuase~de~Graça.}
\label{fig:arquitetura}
\end{figure}

\begin{figure}[hbt]
\centering
\includegraphics[height=0.8\textheight]{imagens/actions.png}
\caption{Requisições tratadas por ``\textit{Controller} Usuários'' e ``\textit{Controller} Leilões''.}
\label{fig:requisicoes_usuarios_leiloes}
\end{figure}
